Başlarken

Büyük insanların kendilerine özgü düşünme biçimleri vardır; herkes bir yere bakarken onlar bambaşka yerlere bakarlar. Ve hiç kimsenin düşünmediği şeyleri düşünür, yepyeni şeyler keşfederler. Şüphesiz Sigmund Freud da onlardan biriydi. Psikanalizin kurucusu, insan zihnine giden yolun taşlarını döşeyen bu büyük deha, kendisinden on yıllarca sonra bile meslektaşları ve psikanaliz üzerinde hâlâ çok etkin.

Sigmund Freud’un temellerini attığı psikanaliz; bilinçdışı, kişilik gelişimi, ilişkiler ve topluma dair birçok şeyi kapsıyor. İnsanların kendilerine bambaşka bir gözle bakmasını sağlayan bu yeni sistem, o dönemlerde büyük engellerle karşılaşmıştı. Freud, bilincin; bilinçli zihin, bilinçdışı ve önbilinç olarak üç evresi olduğunu söyleyerek konuya bambaşka bir bakış açısı getirdi.

Rüyaların önemini vurguladı ve rüyaların insan psikolojisinin analizi üzerine çok önemli şeyler barındırdığını söyledi.

Sigmund Freud sadece yeni bir sistem geliştirmemişti, aynı zamanda yeni bir bakış açısı sunan cesareti de göstermişti. Çünkü onun yaşadığı dönemde insanların bu gibi şeylere cesaret etmesi öyle kolay değildi. Ama o cesaret etti ve Sigmund Freud ismini tarihe altın harflerle yazdırdı...

Freud Kimdir?

Sigmund Freud, 6 Mayıs 1856 tarihinde Avusturya-Macaristan İmparatorluğu’nun Pribor şehrinde doğdu. Annesi, orta halli bir Yahudi tüccarın ikinci eşiydi. Ekonomik bunalımdan dolayı ailesi Viyana’ya yerleşmek zorunda kaldığında, Freud henüz 4 yaşındaydı.

Lisede Latince, Fransızca ve İngilizce öğrenirken kendi çabalarıyla İbranice, İtalyanca ve İspanyolca öğrendi. Başarılı bir öğrenciydi. Üniversite yıllarında Yahudi düşmanlığıyla karşılaştı, okuldaki arkadaş çevresinden dışlandı.

1876 yılında fizyolog Brücke’nin laboratuvarına girdi, burada anatomopatoloji ve insan sinir sistemi üzerine araştırmalar yaptı.

1881’de tıp öğrenimini bitirdi.

1883’te dönemin ünlü beyin anatomisi ve nöropatoloji uzmanı Dr. Theodor Meynert’in yönetiminde psikiyatri kliniğinde asistan olarak çalışmaya başladı.

1885’te Paris’e gitti, Salpêtriê Hastanesi’nde, Jean Martin Charcot’nun yanında staja başladı. Burada histerinin belirtilerini, hipnotizma ve telkinin etkilerini gözlemledi.

1886’da Paris’ten ayrılarak Berlin’e gitti. Burada çocuk nöropatolojisiyle ilgilendi. Viyana’ya dönerek özel hekimliğe başladı.

1886 yılında Martha Bernays ile evlendi.

Sinir hastalıkları ve histeri şikâyetiyle kendisine başvuranlar üzerinde dönemin ünlü tedavi yöntemlerini, elektroterapi ve hipnotizmayı uyguladı.

1887’de Dr. Bernheim’ın Telkin ve Telkinin Tedavideki Uygulamaları Üstüne adlı kitabını çevirdi.

1896 yılında babasının ölümü üzerine derin bir bunalıma girdi ve sistematik olarak kendini çözümlemeye başladı.

1897’de Oedipus Kompleksi, 1900’de Rüyaların Yorumu adlı eserleri yayımlandı.

1908’de Viyana Psikanaliz Derneği kuruldu. Bu olay, Freud için bir dönüm noktasıydı. Yaşamım ve Psikanaliz kitabında buna büyük yer verdi.

1923’te kendisine üstçene ve damak kanseri tanısı kondu. İzleyen yıllarda 33 kez ameliyat oldu. Sürekli protez takması gerektiğinden dolayı uzun yıllar konuşma ve yemek yeme sıkıntısı çekti. 1938’de Nazilerin Viyana’ya girmesiyle birlikte en küçük çocuğu Anna ile birlikte Avusturya’yı terk etmek zorunda kalarak Londra’ya yerleşti. Ölümüne dek tedavi ve çalışmalarına burada devam etti.

23 Eylül 1939’da Londra’da öldü.

“Her birey, ötekinin özgürlüğüne katlanır.”

Psikanaliz der Freud...

Ruhsallığın değişik boyut, süreç ve evrelerini inceleyen bir bilim dalı olan psikanaliz; ruhsal soru, sorun, arayış ve bozukluklar konusunda etkili tedavi teknikleri geliştirmiştir.

Bilinçdışının en derinlerinde yatan ruhsal sorunların kaynağını bulma ve onları tedavi etme görevi taşıyan psikanaliz; zor duyguların, ruhsal bozuklukların ve tıkanmışlıkların kişinin zihninde yeni anlamlar kazanıp farklı şekillerde deneyimlenmesi, böylece hastanın hayatında bazı düzelmeler ve açılımlar yaşamasını sağlar. Çocuklukta kurulan cinsel fanteziler ve yine çocuklukta unutulmuş olaylar bilinçdışının içeriğini oluşturur. Bu bilinçdışı malzeme yetişkinlik döneminde ortaya çıkan nevrozlarımızın kökeninde bulunur. Bunlar psikanalizin çıkış fikrinin temelini oluşturur. Hasta; anıları, düşleri ve aklına gelen her türlü sözel ve imgesel çağrışımla kendini mümkün olduğunca rahat bir şekilde ifade etmeye teşvik edilir. Psikanalist yalnızca kişinin “kendi kendini duymasına” yardımcı olmak için araya girer.

Genel olarak psikanaliz, zihinsel ve sinirsel rahatsızlıkları tedavi etmeyi amaçlayan bir terapi türü olduğu gibi; insan kişiliğinin nasıl geliştiğini ve işlediğini de açıklamayı kendine görev bilir. Ayrıca toplum içindeki etkileşim ve bireyi esas alan kuramlar da sunar.

Psikanaliz bilinçdışının keşfine yöneldiğinden, uzun soluklu bir çalışmadır. Bu uzun süreç, derinlerde yatan kişisel gerçeklikle yüzleşerek var olan acının azaltılmasını amaçlar. Freud, öncelikli hedefin iyileştirme ya da belirtiyi ortadan kaldırmak değil; sorunun oluşturduğu düğümü çözmek olduğunu söyler.

Psikanalizde tedavinin esası, sözlü iletişime dayanır. Hasta aklından geçen her şeyi sansürlemeden ifade etmeye teşvik edilir. Belirtiler, hastanın seansta dile getirdiği konularla açığa çıkar.

Psikanaliz öyle bir anda ortaya çıkmış bir şey değildir elbette. Freud, kendisinden önceki bilgilerden yola koyulmuş, eksikleri ve uyarıları dikkate alarak bir temel oluşturmuştur.

Sigmund Freud psikanaliz hakkındaki kuramlarını, Josef Breuer’le çalıştığı dönemlerde geliştirmeye başlamıştı. İnsan ruhunun gelişimi ve tedavisi hakkında köklü değişiklikler getirecek olan ve ileride psikanaliz olarak anılacak olan çalışmalarının çoğunu hazırlamıştı.

Psikanalizin ruhun inceleme aracı, bir klinik yöntem ve bir gelişim kuramı olarak ortaya çıkmaya başlaması, 19. yüzyılın sonu ile 20. yüzyılın başına denk gelir. Freud’un bu dönemlere denk gelen Rüyaların Yorumu ve Cinsellik Üzerine Üç Deneme adlı kitapları, bu süreci hem hızlandırmış hem de bu yeni yöntemin daha da duyulmasını sağlamıştı.

Freud’un çalışmaları eğitimini aldığı deneysel ve katı bilimden uzaklaşıp, iç gözlemsel bir bakış açısı taşıyordu. Ama çalışmalarının bilimden uzak oluşunu da asla kabul etmezdi. Temelinin bilime dayalı olduğunu ısrarla vurgular ve yaptığı çalışmaları çok sert bir şekilde savunurdu.

Freud, insan ruhunun daima huzurlu bir duruma geçmek için çabaladığını ve bundan kaynaklı ağır gelecek olumlu ya da olumsuz güçlü duyguların yaratacağı gerilimi azaltmak gerektiğini düşünüyordu.

Bu gerilimin insanın üzerinden alınması ancak yeni bir tedavi yöntemiyle olabilirdi. Ama bunun için kişinin de kendini zihinsel olarak açması ve en önemlisi çocukluğuna kadar inilecek bir geçmişe dönme süreci yaşaması gerekiyordu. Freud’un bulduğu bu yöntemin ilginç yanı da buydu; iş sadece doktorla bitmiyordu, hasta da bu tedavi sürecine anlattıklarıyla dahil oluyordu.

1886’da ağır bir depresyon geçiren Freud, kendisini kapsamlı bir analizden geçirdi. Bu anlamda kendisinin ilk hastası yine kendisidir.

1896’da da “psikanaliz” terimini üreten Freud, 1900’de yayımladığı Rüyaların Yorumu kitabıyla da psikanalizi geniş kitlelere yaydı. Bu kitapta Freud, rüyaların nevrotik belirtilerden değişik bir yapı içermediğini özellikle belirtir.

Freud’dan önce psikologlar, sınırları belirlenmiş bir şekilde çalışıyorlardı; insan davranışını sadece tarif edip gözlemekle yetinmişlerdi. Bir anlamda gözlemci gibiydiler. Freud ise bunun yetersizliğini gördü ve daha derinlere inerek son derece çarpıcı çalışmalar ortaya koydu. Kendi sistemini geliştirirken, var olan fikirleri de bu yeni sistemin çalışmalarıyla birleştirdi. Her ne kadar Freud’un yöntemleri ruhsal hastalıkların tedavisinde her zaman başarılı olmayıp geçen süre içinde bu kuramların çoğunun yanlış olduğu kanıtlansa da, yine de psikanaliz hayatta kalıp gelişti ve bugün hâlâ nevrozlar ile psikozların tedavisinde başvurulan çeşitli terapilerin temelini oluşturmaya devam ediyor.

Elbette her değişik fikir gibi ilk ortaya çıktığında psikanaliz de güçlü engellerle karşılaştı. Bilim dünyasının psikanalize karşı tutumu başlangıçta pek de dostane değildi. Neredeyse on yıl boyunca Freud’un çalışmaları dikkate alınmadı. Daha sonra, İsviçreli iki psikiyatr Eugen Bleuler ile Carl Gustav Jung’un özel çabaları, dikkatlerin psikanalizin üzerine yönelmesini sağladı.

Çoğu zaman psikanaliz, psikolojinin diğer disiplinleriyle karıştırılır. Genel olarak ele almak gerekirse şöyle:

Psikoloji, zihin ve davranışların bilimsel olarak incelenmesidir.

Psikiyatri, zihinsel hastalıkların incelenmesi ve tedavi edilmesidir.

Psikanaliz, Freud tarafından geliştirilen bir psikoloji sistemi ve zihinsel bozuklukların tedavi edilme yöntemidir.

Freud o dönem için çığır açıcı olan bu yeni sistemi açıklamadan önce, karşılaşacağı engelleri ve zorlukları biliyordu. Ama o kendinden emindi ve ne yaptığını biliyordu. Psikanaliz bugün her ne kadar değişip dönüşse de varlığını koruyor ve insanları etkilemeye devam ediyor.

“Özgürlük medeniyetin

insana bir armağanı değildir. Hiç medeniyet yokken insanlar çok daha özgürdü.”

Bilinçdışı der Freud...

Bilinçdışı kuramı, Freud’un modern düşünceye yaptığı en büyük katkıdır. Freud, insan zihninin nasıl işlediğini öğrenmek amacıyla psikanalizin sınırlarını genişletmek için yoğun çalışmalar başlattı. Bu önemli adım psikanalizin artık anormalin psikolojisiyle sınırlanmayacağı, ilgi alanlarını genişleteceği anlamına geliyordu. Freud normal insanların davranışlarını belirlemede bilinçdışının rolüne yaptığı vurgu sayesinde, psikiyatr ve analistlerin yanı sıra, normal insanlar için de önemli biri haline geldi ve geniş kitlelerce tanınmaya başladı.

Başlangıçta Freud zihnin iki hali olduğuna karar verdi: bilinçli zihin ve bilinçdışı.

Freud bilinçli zihni, düşüncelerin ve eylemlerin farkında olunan kısmı olarak tarif etti. Bütün bilinçli düşünme süreci buradan gerçekleşiyordu. Düşüncenin, fikirlerin ve kavrayışın merkeziydi.

Bilinçdışını ise zihnin bastırılmış olan kısmı, her şeyi kapattığımız yer olarak tarif etti.

Bazıları yalnızca hipnoz altında anımsanabilen geçmiş tarihin çoğu burada yatar. Burası geçmişin bir mezarlığı gibidir adeta.

Freud, bu ayrımın yetmediğini, bazı soruların ortaya çıktığını görünce, üçüncü bir seviyenin varlığını öne sürdü: önbilinç.

Önbilinci, zihnin bilinç ile bilinçdışı arasındaki şimdilik bilinçli olmayan fakat ihtiyaç anında kolayca anımsanabilen bilginin toplandığı yer olarak tarif etti.

Freud’un insan zihni hakkında ele aldığı kuramlarının birçoğunun bugün yanlış olduğu kanıtlansa da, önemli fikirlerinin psikanalizin temellerini oluşturduğunu ve kendisini muhafaza ettiğini söyleyebiliriz.

Bilinçdışı da aslında bilinç gibidir: Arzular, duygular, inançlar ve düşünceleri kendi içinde barındırır. Freud’a göre bilinçdışındaki her şey bastırılmış duygu, düşünce ve eylemlerden oluşmayabilirdi: Bazıları sadece o an için bilinçte değillerdir. Üzerine düşünmediğimiz fakat ihtiyaç anında rahatlıkla erişebildiğimiz bilgilerin bulunduğu üçüncü bir seviyenin olması gerektiğini düşünmesinin sebebi budur:

***

“İfade edilmemiş duygular asla ölmez;

sadece diri diri gömülür ve sonradan

daha korkunç şekillerde tezahür ederler.”

***

Konuya tarihsel olarak bakıldığında, aslında insanların yüzyıllardır bilinçdışının varlığının farkında olduğu görülür. Freud bilinçdışını ciddi bilimsel araştırmanın konusu haline getiren ilk kişi olmuştu.

Freud bilinçdışını ilkel, çocuksu ve hayvanca olan her şeyin, sözgelimi, bastırılmış cinsel güdülerin, karanlık çöplüğü olarak görüyordu. Koşullanmamızın izin vermediği bütün fikirleri ve düşünceleri koyduğumuz yerdir. Bilinçdışındaki bilgilere kolay erişilmez. Geçmiş hayatımızın büyük bir bölümü burada yer alır, bunun bir kısmı hipnoz altında hatırlanabilir.

Freud’un bu kuramına göre, istenmeyen ve rahatsız edici düşünceler, Freud’un bastırma adını verdiği bir süreçle, bilinçli zihinden uzaklaştırılıp, bilinçdışına atılıyordu.

Bir örnekle bilinçdışı:

Sınıfta ders dinlerken dikkatinizi öğretmene verdiniz. Öğretmene ait her şey; görünümü, sesi ve anlattıkları bilincin anladığı ve kavradığı alandır. Ancak, öğretmen odağınızdayken de beynin bilgi aldığı daha geniş bir çerçeve var. Örneğin yanınızdaki iki arkadaşınız birbiriyle fısıldaşıyor; onların anlattıklarını bire bir duymasanız bile, sesleri kulağınıza geliyor. Öndeki arkadaşınız deftere heyecanla bir şeyler karalıyor. Ellerinin hareketini tam olarak görmeseniz bile dirseğinin ve kolunun hareketlerinin normalden daha hızlı olduğunu fark edersiniz. Tüm bu bilgiler önbilinç denilen alanda yer alıyor. Bir de, bilincin tamamen dışında bir alan var. Bu bilinçdışı alanı ise fonda çalan bir müzik gibi düşünebilirsiniz. Zihninizin içindeki, hatta dikkatinizi bile belirleyebilecek olan düşünceler, hisler ve güdülenmelerin olduğu alan. Örneğin açsınız ve bu yüzden dikkatiniz bir süre sonra öğretmenden, arka sırada bir şeyler atıştıran arkadaşınıza gidiyor. Ya da sınıfta birine âşık olmuşsunuz ve dikkatiniz öğretmenden tamamen kopup ön sıralarda oturan bu kişiye gitmiş. Hatta öğretmenin derste anlattığı her şeyi bu kişiyle ilişkilendiriyorsunuz. Bu duygular, hislenmeler bilinçdışına ait, ancak o duyguların ve hislenmelerin de oluşumuna sebep olan anılar, gizli arzular bilinçdışının daha da derin alanında yer alır.

Bilinçli davranışları güdüleyen asıl rehber, bilinçdışıdır.

Freud, bilinçdışının insan üzerindeki etkisi ve sebep olduğu sonuçların üzerinde çok sık duruyordu. Dikkatinin çoğunu verdiği ve psikanalizin taşıyıcı kolonu olarak gördüğü bu kuramın yıkıcı etkisini de biliyordu. Çocukluktan itibaren insanın bastırdığı duyguları, arzuları, öfkeleri ve bunlara benzer her şeyi depoladığı bu alanın elbette yıkıcı sonuçları olacaktı.

Freud, insanın teşhis koyamadığı ruhsal hastalıkların kaynağı olarak burayı işaret ediyordu; bilinçdışını.

İnsanın bastırdığı tüm bu duygu birikimleri elbette ortaya çıkacaktı ama ilk halleriyle olduğu gibi ortaya çıkmayacaktı elbette; daha farklı ve pek de dost canlısı olmayan bir şekilde çıkacaklardı.

Psikanaliz, bunun tedavisinin mümkün olduğunu söylüyor: Serbest çağrışım, rüya analizi ve genel olarak derinlemesine bir çalışma ile kişinin çatışmalı yönleri ve duyguları ortaya çıkarılarak ve kişiyle uzun dönemli bir süreçte yüzleştirilerek kişinin genel yaşam standardında bir yükseliş sağlanabilir.

Şüphesiz ki bilinçdışı, psikoloji alanının en önemli kuramlarından biridir. Ayrıca, insanların bir kara kutularının olduğunu da ortaya çıkarmıştır.

Freud’un bilinçdışı hakkında yaptığı çalışmaların önemi, bilinçdışı denen alanın derinlerine indikçe daha da iyi anlaşılıyor. Bilinçdışı bir anlamda, büyük kısmının görünmediği bir buzdağı gibidir. İnsanların kendilerinden bile sakladığı bu alanı keşfeden Freud, Amerika’yı keşfeden Kolomb’dan daha az şey yapmış değildir. İnsan zihninin bu saklı coğrafyası, aslında insanın gerçek benliğini kapsıyordu. İşte Freud’un keşfettiği şey, tam olarak buydu.

“Kendi

içine dal!

Ruhunun derinliklerine in! Kendini tanı!”

İd, ego, süperego der Freud...

Başlarda zihnin üç bölümden meydana geldiğini savunan ve bunun için de sıkı bir çalışmaya girişen Freud, ilerleyen zamanlarda bu savından yola çıkarak daha karmaşık bir model öne sürdü. Zihnin bilinç ve bilinçdışı olarak ikiye ayrılması birçok soruyu tam olarak açıklayamıyor, bir süre sonra bir çıkmaza giriyordu. Bundan hareketle Freud, yeni ve dinamik bir model ortaya koydu: id, ego, süperego.

Bu yeni model, bütün zihin sistemini, onun işleyişini, kısacası zihnin bütününde neler olup bittiğini anlamak için ortaya konmuştu ve zihnin üç temel kısımdan oluştuğunu söylüyordu. Bu üç temel kısım düşüncenin farklı yönlerini temsil ediyor, aynı zamanda farklı bilinç düzeyleri arasında sürüp giden açık mücadeleyi de açıklamaya yardım ediyordu.

İd: Ruhun kalıtsal ve içgüdüsel arzularla ilgili bilinçdışı kısmı ve aynı zamanda en karanlık katmanı.

Freud, idi zihnin doğuştan gelen ilkel ve bilinçdışı kısmı olarak tarif etmişti. Zihnin diğer kısımları ego ile süperego, her şeyi kapsayan bu en eski ve ilkel kısımdan türemiştir. İd, içgüdüsel arzularla dolu, karanlık ve erişilmez bir alandır; bir anlamda ruhun bodrum katıdır.

İdin en önemli gerçekliği kendi bencil ihtiyaçlarıdır. Haz ilkesinin arkasında yatan itici güç de olan id, aynı zamanda kontrol edilemez alandır.

İd bebeklerde, ihtiyaçların hemen karşılanması gerektiği anlamını taşır. Ebeveynler daha iyi bilir; bebeklerin her acıktığında, hatta en küçük rahatsızlıklarda bile ağladığını bilir. Bir anlamda id, biyoloji ile organizmanın temel ihtiyaçlarıyla ilgilidir.

Doğası gereği dağınık ve mantıksız olan id, genel olarak olumsuz ve bencildir. Değer yargısında bulunamaz, bütünüyle kendisiyle ilgilidir. İdin arzuları çoğunlukla rüyalarda ortaya çıkar ve id hakkında edinilen bilgiler, genellikle rüyaların incelenmesi ve nevrotik semptomların araştırılmasından elde edilmiştir.

Ego: Ruhun dış gerçekliğe tepki gösteren ve kişinin “kendi” olarak düşündüğü kısmı.

Ego, bütün işlevleriyle tamamen bilinçli olmasa da, genel olarak bilinçliliği içerir. En başta neyin gerçek olduğunu söyler ego. Aynı zamanda düşünceleri birleştirmeye ve şeyleri anlamlandırmaya yardım eder. Bir anlamda sentezleyicidir.

Karar alır, pratik ve akılcıdır. Diğer yandan kaygının kaynağı da egodur. Aklın en çok kaygıyla uğraştığı düşünülürse, bu yönü anlaşılır.

Ego kendini gözlemleyebilir; bölünebilir ve yeniden birleşebilir. Ego idle karşılaştırıldığında son derede zayıf kalır. Ama dağınık ve mantıksız değildir ve daha organizedir. Bu yüzden ide oranla zihne daha hâkimdir.

Freud, egoyu idin dışarıdaki tehlikelerle baş etmek için geliştirdiği bir kısmı olarak tarif eder. Bir anlamda idin uysal çocuğudur.

Freud ego ve idi at ve atın binicisi olarak tarif eder. At enerjiyi sağlar, ama nereye gidileceğine binici karar verir. İd enerjiyi, ego ise bu enerjinin nasıl kullanılacağını temsil eder.

Ego zihnin genel olarak düzenleyici yanıdır. Denge vazifesi de görür. Ortalığı toparlar ve işleri yoluna koyar.

Süperego: İnsan ruhunun vicdan taşıyan ve toplumsal kurallara yanıt veren kısmıdır.

Süperego, insan yaşamının ahlaki yanını temsil eder. Çocuklar ahlaki değerlerden, kendilerini engelleme duygularından ve bilincinden yoksundurlar. Onlar üzerindeki her türlü kontrol ebeveyn tarafından sağlanır. Gelişim sürecinde de bu bilinç yavaş yavaş yerleşir.

Çocukluk sürecinde içeride bir tür ebeveyn modeli oluşmaya başlar ve çocuk suçluluk hissi geliştirerek gözlendiğini ve kontrol edildiğini düşünür. Bu, süperegonun vicdan dediğimiz boyutudur; neyin doğru neyin yanlış olduğunu söyleyen ve insan davranışlarını buna göre yargılayan yanımızdır.

Süperego ayrıca iç gözlemi de gerçekleştirir, bu da yargılama sürecinin temel öncülüdür.

Freud, insanın süperegosunun ebeveyn modeli üzerinden değil, süperego modeli üzerinden yapılandığını söyler. Bu anlamda çocuğun süperegosu, gelenekleri ve değer yargılarını temsil eder ve bu yüzden toplumun kendisi, bu işleyişin aynasıdır.

Freud’un, “Bir insanın gelişim süreci tüm insanlık tarihini yansıtır...” savına da denk düşer süperego.

Freud’a göre süperegonun çalışma biçimi, bir anlamda idin çalışma biçiminin tersidir. İd, toplumun ne istediğini göz ardı ederek kendi bireysel istekleri için çalışır. Freud, id, ego ve süperego arasındaki ayrımları kavramanın kolay olmadığını ve bu üçünün her zaman keskin bir şekilde birbirlerinden ayrılmadığını da ayrıca belirtir. Eğer bir insan akılcı biçimde olgunlaşma gösteriyor ve sağlıklı bir kişilik geliştiriyorsa; id, ego, süperego dengeli bir şekilde hareket edecektir.

Genel olarak ele almak gerekirse; süperego, eylemleri izler, neyin kabul edilebilir olduğuna karar verir ve bastırma araçları ile yasak alanları kontrol eder. İnsanın daha politik yanını temsil eder. En önemli yanı da geleneksel bir alan olmasıdır. Toplumdan öğrendiği şeyleri hem geliştirir hem de muhafaza eder. Bir anlamda süperego, zihnin muhafazakâr yanıdır.

Süperego, bir yanıyla da zihnin toparlayıcısıdır. İd ve egonun da dengeleyicisidir. Ama Freud şunu da belirtmekten geri durmaz: Her ne kadar süperego daha şeffaf bir alan gibi gözükse de, id ve ego gibi süperegonun da bilinçdışı alanları vardır.

“Yaşamın büyük bir değeri yoktur, fakat ondan başka

bir şeyimiz de

yoktur.”

Rüyalar der Freud...

Freud’un psikanalizin kuramlarını oluştururken üzerinde en çok durduğu konuların başında gelir rüyalar. Rüyalar hakkında bir de kitap yazan Freud, rüyalara getirdiği yorum ile bu konuya bambaşka bir açıklık getirdi. Rüyaların Yorumu kitabında, çocuklukta biçimlenmeye başlayıp hepimizin davranışlarını etkileyen dinamik bir bilinçdışının varlığını ileri sürerek psikanalizin kurallarının esaslarına işaret eder. Freud, her rüyanın anlamının çözülebileceğini düşünüyordu:

***

“Rüyalar bize, bastırılmış olanın normal insanda da var olduğunu ve ruhsal etkinliğine devam ettiğini gösterir. Rüyanın bizzat kendisi bastırılmış olanın dışavurumudur; teoriye göre her durumda, somut deneyimler uyarınca ise en azından çoğunlukla, rüya yaşamının en önemli özelliklerini ortaya koyan, bastırılan öğedir.”

***

Freud, rüyaların yasaklanmış istekler ile bu istekleri engelleyen güçler arasındaki uzlaşmanın sonucu olduğunu ve rüyaların oluşum sürecinde ruhun etkisinin olmadığını düşünüyordu.

Ayrıca rüyanın ruhsal oluşunu pek rasyonel bulmadığından, gelecekten haber veren rüyalara karşı şüpheci bir tavırla yaklaşıyordu ama yine de onu ne tamamen reddediyor ne de kabul ediyordu.

Freud’un rüyalar hakkındaki en temel kavramlarından biri de, rüya sansürüdür: Rüyaların, gerçek anlamları gizleme eğilimi içinde olduklarını keşfetmiş ve bunu da egonun savunma etkinliklerine bağlamıştı. Rüyalar konusundaki en önemli keşiflerinden biriydi bu. Bir anlamda, rüyada gördüğümüz her şey aslında bir başka şeye işaret ediyordu. Tam bir bilmeceydi.

Freud, rüyaların başka bir dünyadan gelmediğini, aksine rüyayı göreni başka bir dünyaya götürdüğünü söylüyordu. Bu düşünce biçimi, o dönem için çok değişikti elbette. Freud’un rüyalarla ilgili çalışmaları, çok önemliydi. Nasıl ki atom bilimi eşyanın tabiatı hakkında bilgi kaynağı oldu ise; rüya bilimi de bilinçaltı, eylemler ve beynin çalışma biçimi hakkında güçlü bir kaynak olmuştu.

Freud, insanların uyku sırasında çoğu cinsel birçok güdü ve isteklerin tesiri altında kaldığını düşünüyordu. Ve bunların uykuda tatmini gerçekleştirilmezse kişi uyandığında daha gerçek tatminler aramaya yönelirdi. Çok radikal bir yaklaşımdı bu. Düşlerin gerçek hayat üzerinde etkisi olduğunu söyleyen en net ifadeydi.

Freud rüyalarla her daim çok ilgilendi ve psikanalizde onların önemini her seferinde vurguladı. Rüyaları o kadar önemsiyordu ki, kendisine iyi bir psikanalistin nasıl olacağı sorulduğunda ona kendi rüyalarını incelemesini öneriyordu. Rüyalarla ilgili düşüncelerini, en büyük keşfi olarak görüyordu.

Peki neydi rüyaları psikanalizin merkezi haline getiren şey?

Freud’a göre rüyalar, bastırılmış arzulara dair sembolik bir arzu giderilmesiydi. Yani, bir kişi rüyada sembolleştirilen gizli arzuyu inceleyerek sorunun çözümüne ulaşabilirdi.

Freud’a göre rüyalar, çocukluğa ve hayatın o dönemine hâkim olan içgüdüsel kuvvet ve görüntülerle geri çekilmenin bir biçimiydi. İnsan büyüdükçe, bütün arzularının derhal giderilmeyeceğini öğrenir. Anne baba tarafından konulan kısıtlamalar gitgide benimsenir ve böylece yasak arzular bilinçdışı haline gelir. Freud bu sürece “sansür” adını verdi ve rüyaları, çocukluğa ait bastırılmış dürtülerin çoğunlukla gizlenen dışavurumları olarak düşündü.

Freud, rüyaların içeriklerinin büyük kısmının semboller aracıyla biçim değiştirdiğini düşünüyordu. Rüyalardaki Freudyen semboller, psikanalizin en bilinen unsurlarından biridir. Freud, rüyadaki sembollerin ortak anlamları olduğunu ve bu sembollerin aynı zamanda birden fazla anlama sahip olduğunu ve bu yüzden doğru yoruma yalnızca rüyayı analiz ederek ulaşılabileceğini düşünüyordu.

Her rüyanın bir anlamı olduğunu söyleyen Freud, bu anlamın da o rüyanın sebebi olduğunu ileri sürmüştü. Mekanik görüş, rüyaların uyuyan bedenin fiziksel süreçlerinin anlamsız sonuçları olduğunu söylüyordu. Freud bu görüşe katılmıyor, rüyaların saklı anlamlarla dolu olduğunu ısrarla söylüyordu.

Freud rüyaların sıradan şeyler olmadığını çok erken fark etmişti. İnsanların kendinden dahi sakladığı şeylerin rüyalar aracılığıyla ortaya çıktığını keşfetmiş ve bu önemli keşfini de psikanalizin merkezine oturtmuştu. Bugün rüyalara olan bakış açımızın genişliği, Freud’un geliştirdiği yöntemler sayesinde olmuştur.

Freud rüyaların insan yaşamında çok önemli bir yer tuttuğunu ve öylesine sıradan bir durum olarak görülemeyeceğini söyleyen ilk kişilerdendi. O güne kadar rüyalar daha belirsiz bir biçimde ele alınıyordu: Büyü, din ya da isim verilemeyen âlemlere ait bir durum olarak. Ama Freud bu yaklaşımların tümünü reddetti ve rüyaların bilimsel olarak ele alınması gerektiğini söyledi. Çünkü rüyalar, insanın dile getirmediği ya da kendisinin dahi farkında olmadığı şeylerin ortaya çıktığı yerdi:

“Ölümün düşlerdeki en yaygın sembolü,

yolculuğa çıkmaktır.”

Tabii Freud’un rüyalardaki sembolleri yorumlarken söylediği bazı şeyler, o dönem olduğu gibi bugün de kabul görmüyor. Rüyaları yorumlarken kullandığı ifadelerin bilimsellikten uzak saçma şeyler olduğunu söyleyip onu şarlatanlıkla suçladılar ama Freud çok zeki biriydi; tüm bu saldırıları zaten bekliyordu. Kendisine yöneltilen her soruyu yanıtlayacak her saldırıyı savuşturacak bir zekâya sahipti.

Freud rüyaların insan zihninden bağımsız düşünülemeyeceğini, öyle göründüğü kadar basit olmadığını ve rüyadaki sembollerin doğru yorumlandığı takdirde bir insanın rüyasından o kişinin dahi farkında olmadığı çok şeyin açığa çıkabileceğini söylüyordu. Rüyalar hakkında söylediklerinin büyük kısmının doğru olduğu, zamanla daha net görüldü.

Freud, insanların kafasına, düşlerine sahip çıkması fikrini sokmuştu.

“Düşler,

bir insanın tüm doğasını değilse bile, gerçek doğasını

ortaya koyarlar

ve aklın gizli

iç kısmını bilgimize ulaştırmak üzere bir araştırmacı oluştururlar.”

Cinsellik der Freud...

Freud için cinsellik ve cinsel gelişim, psikanalizin ilk aşamasından itibaren en önemli kuramların başında geliyordu. Cinsellik Kuramı Üzerine Üç Deneme adlı kitabını, en önemli çalışmalarından biri olarak görüyordu. Freud, insanların bir şeyleri bastırmaya neden ihtiyaç duyduğunu, bilinçdışının ne olduğunu, içgüdülerin insan davranışları üzerindeki etkisini açıklayarak nevroz kuramını tüm yönleriyle ortaya çıkardı. Kitapta cinselliğin üç boyutu ele alınıyordu: cinsel sapma, çocuk cinselliği ve ergenlik.

***

“Uygarlıkla birlikte gelişen bedeni gizleme alışkanlığı, cinsel merakı uyanık tutar ve kişi onun saklı bölümlerini ortaya çıkaracak cinsel nesneyi tamamlamak ister.”

***

Freud’un cinsellikle ilgili kuramları hem çok yeni hem de geleneksel düşünme ve yaşayış biçimine resmen meydan okuyordu. Çoğu insanın düşünmeye bile çekindiği şeyleri korkmadan dile getiriyordu. Cinsellikle ilgili fikirleri dışında, insanlar onun diğer birçok fikrini kabul ediyordu, fakat cinsellikle ilgili kuramlarıyla alay ediyorlardı, hatta bazıları psikanalizde her yolun cinselliğe çıktığını söyleyerek açıkça dalga geçiyordu Freud’la.

Freud’un konuya yaklaşımı aslında çok derin gerçekler içeriyordu. Temas ettiği nokta yüzeysel değildi ve en derine inmişti. O zamana değin kimse cinselliği bu şekilde ele almamıştı. Freud, cinsel arzuların bastırılmasının psikonevrotik hastalıklara yol açabileceğini ve bunun da zamanla insan davranışlarında bozukluklara neden olabileceğini söylüyordu.

Bu arzuyu bastırmak, onu ortadan kaldırmakla aynı şey değildi ve bastırmak sadece bir gerçeği belli bir süre gizlemekti. Ama bu gerçek bastırıldıkça patlamaya hazır bir bomba halini alıyordu. Fiziksel olarak belki bir engel koyuluyordu ama ruhsal anlamda bu bastırmanın sonuçları ağır oluyordu. İnsanların görmediği ya da görmek istemediği kısım da buydu.

Sadece cinsellik değil, bastırılmış her duygu ve düşünce orta ve uzun vadede kişinin gerek davranışlarında gerekse ruh halinde olumsuz sonuçlara sebep olacaktı:

***

“İfade edilmemiş duygular asla ölmezler, sadece diri diri gömülürler, sonradan daha korkunç şekillerde ortaya çıkarlar.”

***

Freud, cinsel bilincin daha çocukken oluştuğunu öne sürüyordu. Cinsellikle ilgili onu hedef tahtasına koyan asıl kuram da bu olmuştu; konuya getirdiği radikal düşünceler sadece geleneksel çevrelerden değil, ona yakın çevrelerden de sert eleştiriyle karşılaşmıştı.

Freud çocuk cinselliğini oral, anal, fallik, gizli ve jenital dönemler olarak ayırmıştı.

• Oral dönemin temel haz kaynağı emmedir. Bebeğin sütten çok erken ya da geç ayrılması bu döneme saplanmayla sonuçlanmaktadır.

• Anal dönemde tuvaletini tutmak ya da bırakmak çocuk için fiziksel bir haz taşımaktadır.

• Başarılı bir tuvalet eğitimi bu dönem için çok önemlidir. Baskıcı ve cezalandırıcı tuvalet eğitimi çocukların bu döneme bağımlı kalmasına neden olmaktadır.

• Bu dönemle ilgili Freud’un düşünceleri bir hayli ilginçtir. Freud, titiz bir tuvalet eğitimi gören çocukların cimri, inatçı, sürekli kendini denetim altında tutan bireylere dönüşebileceğini söyler.

• Tuvalet eğitimi gevşek olan çocuklarda ise bunun tersi bir durum ortaya çıkmaktadır; çocuk, aldırmaz, vurdumduymaz, dağınık ve düzensiz birine dönüşebilmektedir.

• Fallik dönemde çocuklar cinsel uzuvlarına, cinsel farklılıklara ve bu ikisinin anlamlarına merak duyar. Bu yönelimin engellenmesi, çocukta suçluluk duygusuna ve cinselliğe karşı olumsuz bir tutum almasına neden olabilmektedir.

• Bu dönemde çocukta cinsel kimlik oluşmaya başlar ve cinsiyet farklılıklarını fark etmesiyle beraber bu yönde sorular sormaya başlar. Bu meraka karşılık azarlanma gören çocuklar, yetişkinlikte cinsel açıdan sorunlar yaşayabilmektedir.

• Gizli dönemde çocuğun cinsel dürtüsü gizlidir. Çocuk genelde başka şeylerle ilgilenir. Bu dönemi kapsayan süre boyunca çocukların genel tercihi, aynı cinsiyetten arkadaşlarla oynamaktır. Cinsellik bu dönemde uykuya yatar.

• Jenital dönemde, hızlı fiziksel büyümeyle beraber içsel dürtüler artar. İlk dört dönemi başarı ile geçirenler bu dönemi de sağlıklı bir şekilde geçirirler. Bu dönemde kişilik, çocukluktan yetişkinliğe dönüşmektedir:

***

“Çocuk, cinsel araştırmalarında her zaman yalnızdır; bu onun için dünyaya yönelmek amacıyla attığı bir ilk adımdır ve o zamana kadar tam bir güven beslemiş olduğu çevresindeki insanlara karşı kendisini yabancı hissedecektir.”

***

Freud, farklı davranış türlerini geniş bir şekilde ele almış ve bunu da üç şekilde sıralamıştı:

Yalnızca hemcinslerine ilgi duyanlar.

İki cinsiyetten de hoşlananlar.

İhtiyaçtan dolayı –cezaevi gibi yerlerde– hemcinslerine yönelenler.

Freud’un farklı davranış türleriyle ilgili düşünceleri günümüzde de kabul görmektedir.

Genel olarak baktığımızda, Freud’un diğer çalışmalarının aksine cinsellikle ilgili söylediği şeyler ciddi eleştiriler almıştı. Özellikle çocuk cinselliğiyle ilgili kuramı, dönemin hâkim düşünce biçimiyle ele alındığında, kabul edilir değildi. Tüm o eleştirilere rağmen Freud, sonuna kadar çalışmalarının arkasında duruyordu ve eleştiriler konusunda da çok hassastı. Ama yine de her çalışmasını defalarca yeniledi ve bazılarında da ciddi değişikliklere gitti. Nasıl olursa olsun, bugün cinsellikle ilgili çalışmaların temelini Freud attı ve insanları bu konuda düşünmeye itti. Onun bu anlamdaki başarısı azminden ve cesaretinden gelir.

Freud bu anlamda insanlara bir fikir hediye etmişti.

“Acı vermekle haz duyan kimse, duyabileceği acıdan da zevk alma gücüne sahiptir.”

Çocukluk der Freud...

Psikanalizin en çok eleştiri alan kısımlarından biri de çocuklarla ilgili kuramıdır. Freud, çocuklarla ilgili o güne değin bilinen her şeyi bir kenara iterek yepyeni ve radikal fikirlerle ortaya çıkmıştı. Freud’un yaşadığı dönemin egemen görüşü, çocukların ergenliğe kadar hiçbir cinsel içgüdüye sahip olmadığı yönündeydi. Ama Freud yüzlerce yıllık bu hâkim düşüncenin karşısına, onu yerle bir edecek radikal düşünceler koydu. Masumiyet, temizlik, saflık gibi düşüncelerle anılan çocuklar için Freud’un söyledikleri, onu bir anda hedef tahtasına koymuştu. Freud’a yönelik eleştiriler, çocuk cinselliği fikrini ortaya atması ve bu konuya uç düşünceler getirmesiydi.

Freud, çocuğun arzularının ortaya çıktığı fallik dönemde, kimlik kazanmaya yönelik çalışmalarında çocuğun rol model olarak ebeveynlerini aldığını ve bu süreçte onlara yönelik arzularının belirdiğini ortaya koymuştur.

Bu dönemin çocuğun gelişimi için çok önemli olduğu fikri günümüzde de geçerliliğini korumaktadır.

Freud’un çocuk gelişimi ve kimlik kazandıkları dönemdeki yaşantılarına ve bu dönemdeki ruh hallerine dair söylediği şeyler çok önemlidir. Çocukların bu yöndeki gelişimi, onlara doğrudan öğretilenlerle ya da açık bir şekilde anlatılanlarla değil, bilinçdışına yönelik aldığı mesajlarla ilerler. Bir anlamda çocuk, ona söylenenlerle değil, ondan gizlenenlerle daha çok ilgilenir.

Ebeveynlerin farkında bile olmadan sergilediği davranışlar ya da konuştuğu şeyler çocuğun kimliğini oluşturmakta, davranışlarına şekil vermektedir.

Çocuk için bu dönemin çok önemli olduğunu fark edebilen ebeveynler; davranışlarına ve söyledikleri şeylere dikkat ederek çocuğun gelişimine olumlu yönde katkı sağlayabilirler.

Bu konuda Freud’a karşı çıkanlar; onun düşüncelerinin, çocuğu yetişkinlerle aynı kefeye koyarak onların da arzularının olduğunu ve ebeveynlerine yönelik bastırılmış duygular taşıdığını söylemesine epey öfkelenmişlerdi. Çünkü bu, çocuğun masumiyetine gölge düşürürdü.

Freud, ergenlik döneminden evvel çocuğun cinsel dürtü ya da arzularının olmadığı iddialarına, derin bir cehalet diyerek yanıt vermişti.

Freud, kişilik gelişiminin ilk beş yıl içerisinde tamamlandığını ve ilerleyen yaşlarda çok önemli değişiklikler olmayacağını söylüyordu. Bu da beş yıl içerisinde çocuğa verilen eğitimi, yaklaşım tarzını ve çocuğa yönelik bakış açısını daha da önemli hale getiriyordu. Bu o dönem için çok iddialı bir kuramdı ama bugün de biliyoruz ki anadil ilk beş yılda öğreniliyor. Dil gibi karmaşık bir hususun bile bu yaşlarda öğrenildiği düşünülürse, diğer şeylerin de o yaşlarda karakterde biçim alması gayet doğal bir durum.

Psikanalize yönelik, çocuğa bakış açısının olumsuz olduğuyla ilgili bir yargı vardır. Freud’un çalışmaları incelendiğinde, bunun aslında böyle olmadığı görülür. Freud, çocukları cinsellikten korumaya yönelik tutumların, çocuğu bu konuya daha meraklı bir hale getireceğini ve dolayısıyla bu merakını gidermek için çocuğun yanlış yollara başvurabileceğini söyler. Freud aslında şunu söyler: Çocuğu sadece bir çocuk olarak görmemeli, dürtü ve arzulara sahip bir insan olduğu göz ardı edilmemeli. Kendisinin ciddiye alınmadığını gören bir çocuk, kendisini ciddiye alacak kişileri aramaya başlar. Tam da burada anne ve babalara büyük bir iş düşmektedir. Bir çocuk evvela bir insan, ondan sonra bir çocuktur. O dönemlerde ne yaşadıysa ömrünün geri kalanında yanında taşıyacaktır.

Freud’un kuramlarına genel olarak bakıldığında, onun düşüncelerini doğru biçimde ele almak için ciddi bir yorum becerisine ihtiyaç olduğu görülür. Geleneksel düşünce biçimine meydan okuyan bu kuramlar, geleneksel bir düşünce biçimiyle elbette yorumlanamazdı.

Oedipus karmaşası:

Oedipus karmaşası, ismini Yunan mitolojisindeki bir karakterden almıştır.

Thebai şehrinin kralı Laios’un çocuğu olmamaktadır. Kral, tanrı Apollon’a danışmaya gittiğinde, Apollon’un yanıtı ile sarsılır: “Bir oğlun olacak ama bu çocuk ileride seni öldürecek, kraliçe (annesi) ile evlenecek ve herkes mutsuz olacak.”

Bir süre sonra kraliçe hamile kalır ve bir erkek çocuk dünyaya getirir. Kral bu çocuğu öldürtmek için emir verir. Kraliçe ise celladı çocuğu uzak ve tenha bir yere bırakması yönünde ikna eder. Bunun üzerine cellat da bebeği ayağından bir ağaca asar.

Yoldan geçen bir çoban çocuğu kurtarır. Başka bir şehrin kralının emrinde olan çoban, bebeği saraya götürür. Bu şehrin kraliçesinin de çocuğu olmadığından bebeği alıp büyütmeye karar verirler.

Çocuk büyür ve kralın, gerçek babası olmadığını öğrenir. Bunun üzerine de Apollon’a giderek haberin doğruluğunu ve gelecekte kendisini bekleyen durumu sorar. Apollon ona babasını öldüreceğini söyler. Bu duruma engel olmak için ülkesinden çok uzaklara kaçan Oedipus yolda giderken çıkan bir çatışma sonucu, öz babası olan Laios’u bilmeden öldürür.

Bu dönemde Oedipus, yollardan gelip geçenleri bilmece sorarak sıkıştıran ve doğru yanıtı veremeyenleri de öldüren bir yaratıkla karşılaşır. Ve aynı bilmece ona da sorulur: “Sabahları dört ayağı, öğlen iki ayağı ve akşamları üç ayağı ile yürüyen nedir?”

Oedipus hemen yanıtlar: “Sabahları, yani hayatın ilk dönemlerinde el ve ayakları üzerinde emekleyen, hayatının öğle vaktinde, büyüyünce iki ayağı üzerinde yürüyen ve hayatının akşam vakti olan yaşlılığında ayaklarına ek olarak bastonu bir ayak gibi kullanan varlık insandır.”

Bu doğru yanıt karşısında, yaratık başkalarına verdiği cezayı kendine verir ve ölür.

Bu olay çok büyük bir sevinçle kutlanır. Zekâsı ile yaratığı yenen Oedipus doğduğu kentte kral ilan edilir. Anne oğul olduklarını bilmeden kraliçeyle evlenir ve dört çocukları olur. Bu duruma çok öfkelenen tanrılar, bu kent üzerine felaketler yağdırırlar. Müthiş bir kuraklık, kıtlık ve sefalet ortaya çıkar.

Kendine danışılan bir büyücü, sebebi yeni kralın öz babasını öldürüp annesiyle evlenmesine bağlar. Gerçeği büyük bir keder içinde öğrenen Oedipus, kendi gözlerini kör eder.

Freud’un Oedipus karmaşasıyla ilgili düşünceleri, kendi öz analizini yaptığı dönemde biçime kavuşmuştur. Çocukken annesine âşık olduğunu ve babasını da kıskandığını yine bu dönemde keşfeder. Bir süre sonra da aslında bu durumun küçük erkek çocukların büyük çoğunluğunda var olduğuna karar verir ve bu durumu, erken çocukluk cinsel döneminin merkezi olarak tanımlar.

Burada çocuk için temel sorun, baba korkusundan dolayı gizlediği ve anneye duyduğu tutkulu aşktır.

Yine bu konuya verilebilecek güzel örneklerden biri de, Proust’un “Kayıp Zamanın İzinde” adlı serisinin ilk kitabı olan Swann’ların Tarafı’ndaki ilk sayfalardır: Tek tesellisi, yatağa girmeden evvel annesinin kendisini öpmeye geleceğini bilmek olan küçük bir çocuğun annesine duyduğu aşk, satır aralarında tüm canlılığıyla gözler önüne serilir. Bu iyi geceler öpücüğü bazen o kadar kısa sürer ki, annesinin onun odasından çıkıp aşağı inerken çıkardığı sesler onun için ıstırap dolu anların başlangıcı olur. Ve sonra da şöyle der: “Bu yüzden, çok sevdiğim bu iyi geceler öpücüğünün mümkün olduğunca geç gerçekleşmesini, annemin henüz gelmemiş olduğu rahat sürenin uzamasını ister hale gelirdim.”

Freud, psikoseksüel gelişimin tüm sosyal ve duygusal gelişimin merkezinde olduğunu ısrarla vurgular. Eğer bir yetişkinin analizi yeterince sürdürülürse, çocukluk döneminden kalma bastırılmış cinsel sorunlar ortaya çıkacak ve sahip olunan travmalar eninde sonunda aşılacaktır. Freud, bu kavramın seksten çok daha geniş bir anlam taşıdığını düşünüyordu.

“Her insan,

kendi bilinçdışında

diğer insanların

tepkilerini yorumlamak,

yani başkalarının kendisinin duygu kabarmalarından almış oldukları izlenimleri

geri çevirebilmek için belli bir aygıta sahiptir.”

Yetişkinlik dönemi der Freud...

Freud, yetişkinlik dönemde ortaya çıkan birçok sorunun temelinin, çocukluk evresinde atıldığını söyler. Bu sorunlar bastırılma yöntemiyle belli bir yaşa kadar taşınır ama hiç umulmadık dönemlerde bir anda kişinin karşısına daha sert ve zorlu bir şekilde çıkarlar.

Yetişkinlikle beraber birçok sorun da ortaya çıkar. Kaygı da bunlardan biridir. Kişiliğin farklı boyutlarındaki çatışmalar, genellikle kaygı ve stresi de beraberinde getirir. Freud, üç tür kaygının olduğunu belirtmiştir: gerçekçi kaygı, ahlaki kaygı ve nevrotik kaygı.

Bu üç kaygı biçimi de benzer duygular hissettirir kişiye. Kaygının en yakın olduğu duygu, suçluluktur. Fobi ve histeri olarak da açığa çıkabilir.

Freud, cinsel engellemenin kaygının en önemli nedeni olduğunu söyler.

Yetişkinlerde kaygı, histeri veya diğer nevrozlarla beraber ortaya çıkar. Freud, çocukluk ve yetişkinlik süreçlerinin birbirine benzediğini söyler. Yetişkinlik döneminde libidonun bir kısmı, bastırılmış düşüncelere takıldığı için kullanılmaz bir hale gelir.

Bazı kaygıların, belli bir gelişim dönemiyle ilişkili olduğunu söyler Freud. Örnek olarak; fallik dönemde iğdiş edilme korkusu, buna neden olabilir.

Ego güçlendikçe ve sınırları netleştikçe kaygılar azalır ama genellikle izleri kalır.

Freud, en yaygın savunma yöntemlerinden biri olarak görür bastırmayı. Bastırma, Freud’un çoğu kuramı için de temel oluşturur. Bir kişi, durum veya bir olaya yönelik istenmeyen bilgi bilinçdışına gömülür, bu yüzden bastırma bir anlamda bir tür unutma biçimidir. Acı veren anıları unutturduğu için bir yanıyla da avantajlıdır. Olumsuz yanı ise gerçekliği yadsımadır. Yadsıma ise, davranışsal sorunlara ve semptomlara yol açar.

Freud yadsımayı, bastırma ile yakından ilişkilendirir. Bastırmanın aksine, yadsımada kişi gerçekliği tümden reddeder. Kısa dönemli kabul edilebilir bir durum olabilir ama üstesinden gelinmediğinde ciddi sorunlara yol açabilir.

Freud yadsımayı, herkesin bildiği bir savunma mekanizması olarak tarif eder. Yakın zamanda bir yakınını kaybetmiş birini örnek verirsek; durumu kabule hazır olmadığını gördüğümüz için, “Henüz gerçeği yadsıyor...” deriz.

Freud, egoyu aşırı kaygıdan korumak için savunma mekanizmalarının ortaya çıktığını söyler. Ve bu mekanizmalar olmazsa kaygı, insan zihni için bir tehdit oluşturur. Bu yüzden ego, çeşitli savunma mekanizmaları sayesinde belli güdüleri engelleyerek onları daha kabul edilir biçimlere sokar.

Freud insan karakterine en büyük katkının, kişinin içinde doğup büyüdüğü ailede deneyimledikleriyle olduğunu savunuyordu. Çocukluktaki travmaların güçlü bir etkiye sahip olduğunu ve gelişimin belli bir dönemiyle de bağlantılı olduğunu düşünüyordu.

Freud’un üzerinde durduğu bir diğer kuram ise içgüdülerdi. Freud, içgüdülerin belirsiz olduklarını ve kendi belirsizlikleri içinde muhteşem olduklarını söylüyordu. Bu düşünceyi psikanalize taşıyan Freud, içgüdüleri iki gruba ayırır:

Kendiliği koruyan ve bireyin ihtiyaçlarıyla ilgilenen ego içgüdüleri...

Freud, içgüdü derken kastettiği şeyin ne olduğunu açıklamak için bunu bir uyaranla karşılaştırdı. Bir uyaranın, bedenin dışındaki şeylerden kaynaklandığını, içgüdülerin ise içerden kaynaklandığını söyledi. Bir uyarandan insan pekâlâ kaçabilirdi ama aynı şey içgüdüler için söylenemezdi.

Freud’un yine üzerinde durduğu bir diğer husus da, bastırma sonucu ortaya çıkan “yansıtma”dır. Freud, bu duygu durumunda, kişinin kendi duygu ve davranışlarının gerçekliğini kabul etmediğini söyler. Bu tutum genellikle, yasak arzuların ve hataların bir başkasına yansıtılmasıyla sonuçlanır. Bir ortamda en otoriter kişinin, bir başkasını otoriter olmakla suçlaması gibi.

Genel olarak bakıldığında ise yansıtma, yasak arzuların ve hataların başkalarına atfedilmesiyle kendini gösteren, ilginç ve aynı zamanda rahatsız edici bir savunma mekanizmasıdır. Suçu sinsice bir başkasına atmak için sıklıkla başvurulan bir yöntemdir. En bariz örneği de otoriter ülkelerin iç siyasetinde görülür.

Freud, yetişkinlik dönemini ele alırken en çok kendi yaşamından yararlanmıştır. Kendisinin yaşadığı her evreyi çalışmaları için kullanmış ve bir anlamda kendini denek olarak ele almıştır. Yaptığı çalışmalarda gerek kendi çocukluğunda gerekse kendi yetişkinlik döneminde yaşadıklarından sıkça yararlandığı için, kuramlarının çok fazla erkek merkezli olduğu yönünde sıkça eleştiri almıştır. Genel olarak bakıldığında ise bu bariz olarak görülür; gerek kız çocukları gerekse kadınlar hakkında çok fazla çalışması bulunmaz. Psikanalizin birçok konuda eksik ve yetersiz olduğunu düşünenlerin gerekçesi, belki de budur.

“İnsan

bir kez melankoliye yakalanmış olmasın,

her olaydan

bir hüzün

payı çıkarır kendine.”

Dil sürçmesi der Freud...

Psikanalizin belki de en eğlenceli kuramı, Freudyen dil sürçmeleri yani parapraksislerdir: Ağızdan kazara çıktığı sanılan ama aslında bastırılmış isteklerin ya da korkuların açığa çıktığı durumu belirtir. Dil sürçmesi denir, aslında sürçen dil değil beyindir.

Freud parapraksisle çok ilgileniyordu. Günlük Yaşamın Psikopatolojisi kitabı genel olarak parapraksislerle ilgilidir. Freud parapraksislerin farklı biçimlerinin bir listesini çıkarmıştı:

• Acemi hareketler veya kazalar

• Dil veya yazı sürçmeleri

• Eşyaları kaybetmek veya nereye koyduğunu unutmak

• İnsanların isimlerini unutmak

• Yanlış okumak veya yanlış duymak

• Yapmaya niyetlenilen şeyi unutmak

Freud bunların hiçbirinin yanlışlıkla söylenmiş masum hatalar olmadığını düşünüyordu. Diğer tüm zihinsel aktiviteler gibi, bunların da elbette sebepleri vardı. Sürçme saçma bir hatanın sonucu değil, bilinçdışı zihinsel bir eylemdi.

Freud her tür sürçmenin, kişinin zihninde birbirine ters şekilde hareket eden iki farklı niyetin sonucunda ortaya çıktığını ve kişinin gerçek anlamda ne düşündüğünü açığa vurduğunu söylüyordu.

Freud bu durumu bilinçdışı düşünce, istek ve arzuların bir anda ortaya çıkma hali olarak da tanımlar. Freud’a göre arzuların çoğu yasaktır ve insanda endişe doğurur. Böyle olunca da yasak olan şeyler bilinçdışında bastırılmış olur. Fakat bazen hiç beklenmeyen anlarda ve durumlarda bu bastırılan arzular farkında bile olmadan konuşmanın içine katılır ve bir anda gerçek düşünce yüzeye çıkar.

Freud’a göre bu hatalar, anlamsız hatalardan daha fazlasıdır.

Freudyen dil sürçmelerinde belki de en büyük talihsizliği politikacılar yaşamıştır. İspanyol lider Mariano Rajoy’un, bir münazara esnasında “Senin yapmadığın ve bizim yaptığımız şey, insanları aldatmaktır...” demesi ya da Kolombiya eski devlet başkanı Juan Manuel Santos’un bir tartışma sırasında söylediği “Bu, yolsuzluğa destek olarak verilen oy sayısını geçersiz kılmaz...” sözü gibi. Gerçekte ise “Yeniden seçime destek olarak verilen oy sayısı...” demek istemişti. 1988’de dönemin ABD Başkan Yardımcısı George Bush, rutin ziyaretlerden birinde tarım politikasıyla ilgili konuşma yapmak için kürsüye çıkar. Konuşmasında dönemin ABD Başkanı Ronald Reagan’ın politik başarılarından da bahsetmek ve onu övmek isterken şunları söyler: “Onunla çalışmaktan gurur duyuyorum. Zaferler aldık, hatalar yaptık, seks yaptık...”

Bu örneklerin tümünde görünen en önemli şey, bilinçdışına atılan şeylerin bir şekilde yüzeye çıkmak için yol aradığıdır:

***

“Hemen her zaman amaçlanan konuşmanın dışında var olan rahatsız edici bir etki keşfettim.”

***

Freud’a göre dil sürçmelerinin dil ile bir ilgisi yoktur; durum tamamen düşünsel eylemin kendisiyle ilgilidir. Bu ise, bir şey yapacakken birdenbire hiç farkına varmadan yapılması düşünülen şeyin tam tersini yapmaktır. Bilinçaltı bilinçli zihni örter, bu da gizli arzuların farkında olduğumuz isteklerden daha güçlü olduğunu gösterir.

Freud, kişinin kazara söylediği sözlerin ve arzuların, kendini saklamak için çabalasa da bastırılan şeye kasıtlı olarak ihanet ettiği konusunda ısrarcıydı. Diğer birçok fikri gibi bu da o dönemde eleştiri almıştı. Dilin karmaşıklığının bu kadar basite indirgenmemesi gerektiğini, dil hatalarının salt bu bakış açısına indirgenemeyeceğini söyleyenler olmuştu.

Freud’un bu kuramına bilişsel psikologlar aynı şekilde yaklaşmıyor; onlara göre konuşmanın üretim süreci o kadar karmaşık ki dil sürçmeleri ancak gaf olarak görülebilir.

Günümüzde ise Freudyen dil sürçmeleri, tıbbi bir terim olmaktan çok kültürel bir ifade olarak kullanılır.

“Hata

yaptıkça

gerçeğin

tamamı

keşfedilir.”

Toplum der Freud...

Freud son yıllarında sosyoloji, edebiyat, sanat, antropoloji, savaş ve din gibi farklı alanlardaki kitle psikolojisi türlerini incelemeye daha çok vakit ayırdı.

Toplum psikolojisini ele alırken, kalabalıkları bir araya getiren ve aynı zamanda bir arada tutan nedenleri araştırarak anlamaya çalıştı. Ondan önceki toplumbilimciler, bir arada yaşamanın bir içgüdü olduğunu ve bunun da hayvanlardaki sürü içgüdüsüyle aynı şey olduğunu öne sürüyorlardı.

Freud, bir arada yaşamanın bir içgüdü olduğunu düşünmüyordu, bunun sonradan kazanılmış bir davranış olduğunu söylüyor ve bunu da libidoya bağlıyordu. Bu kavram daha çok cinsel bir çağrışım bırakıyor ancak Freud’un burada bahsettiği şey sevgidir. Freud medeniyetin insan yaşamının ilkel kökenleri üzerinde yükseldiğini, ama libidal arzular şart koştuğu için insanlığı baskıladığını söyledi.

Daha açık bir şekilde ifade gerekirse; Freud, hayvanları bir arada yaşatan şeyin içgüdüleri olduğunu, insanları toplumsal olarak bir arada tutan şeyin de sevgi olduğunu düşünüyordu:

***

“İnsan yaşamının amacı, haz ilkesinin

yönetimindeki mutluluk arayışıdır.”

***

Freud’a göre toplumsal yaşamın en büyük zorunluluğu, uyum sağlamaktır. Bu zorunluluk, kişinin büyük fedakârlıklar yapmasını gerektirir ve bu da bir süre sonra kişinin yaşamında büyük bir mutsuzluğa ve nevrotik semptomlara sebep olur.

Freud bir düzen insanıydı; düzeni, güzelliği ve temizliği sever, bunları uygar yaşamın üstün özellikleri olarak görürdü. Bunları devam ettirebilmenin yolunun da adaletten geçtiğini ve yasaların kimse için çiğnenmemesi gerektiğini söylerdi.

Freud, toplumda yaşamayı iki temel nedene bağlıyordu: İş yükünü paylaşmak için bir araya gelmek; kadın-erkek, anne-çocuk gibi ilişkilerde güveni sağlamak.

Freud, toplum ihtiyaçları ile birey ihtiyaçlarının yaratabileceği çatışmaya da özellikle vurgu yapıyordu. Bu iki ihtiyaç dengelenmediğinde, ego ve fedakârlık arasında bir çatışmanın patlak vereceğini söylüyordu. Kişi, “Kendi ihtiyaçlarıma mı yoksa diğerlerinin ihtiyaçlarına mı yönelmeliyim?” sorusuna bir yanıt ararken, Freud, kişinin kendi içinde başlattığı bu çatışmanın sonucunun genellikle nevroz olduğunu ve tüm medeniyetin kitlesel bir nevroz haline girmeden evvel toplumsal olarak süperego geliştirmesinin ciddi bir ihtiyaç ve bunun da mümkün olduğunu düşünüyordu.

Freud’un bu gözlemi sadece o dönem için değil, geçmiş ve gelecek tüm dönemler için geçerlidir. İnsan doğası her daim, kendisine dair gerçekleri ortaya koyuyor. Değerli olanın değil, gücün, statünün ve zenginliğin öneminin önce geldiği her dönem gözler önüne seriliyor.

***

“Tek kişinin bireysel yoldan edindiği

özellikler kitle içinde silinir, bireyin kendine

özgü karakteri kaybolur.”

***

Bir ateist olan Freud, tanrı fikrini tümüyle reddeder. Tanrının, anne babadan ayrılan insanın, kendini güvensizlikten korumak için yarattığı bir yanılsama olduğunu söyler.

Freud, dini ve tanrıyı bir yanılsama olarak görüyor ve insana katacağı hiçbir şeyin olmadığını ve bu yüzden de gerekli olan şeyin dinin terk edilmesi olduğunu söylüyordu.

Dinin psikolojik işleyişi, Freud’un en çok ilgilendiği kısımdı: Kişi, dinsel ritüellerin kendisini içten gelen taşkın arzulardan koruyacağını ve böyle davranan bir grup içinde yer almasının kendisini güvende tutacağını düşünüyordu. Bir diğer husus ise, ölümden sonra vaat edilen yaşamdı. Bu, hem ölüm korkusunu azaltıyor hem de içgüdüsel arzularını baskılayan kişinin ölümden sonra ödüllendirileceğini söylüyordu. Sonsuz ve güzel bir yaşam için paha biçilmez bir fırsattı bu.

Freud, dinsel düşüncelerin en eski ve ilkel ihtiyaçları karşılamaya yönelik bir yanılsama olduğunu ve insanların eninde sonunda dini terk edeceğini ve aklın yeniden üstün geleceğini düşünüyordu:

***

“İnsanlar her zaman gerçekçi olmak için uğraşmak ve dünyayı nesnel olarak görmek zorundadırlar.”

***

Freud’un üzerinde durduğu bir diğer önemli konu ise savaştır. O daima barış yanlısıydı ama savaş yüzünden büyük bir hayal kırıklığı yaşadı.

Birinci Dünya Savaşı bittikten sonra, travma geçirmiş askerlerle görüşmeler yaptı. Bu görüşmeler sonucunda edindiği bilgiler, toplumun işleyişini ve birey üzerindeki etkilerini araştırmaya devam etmesini sağladı. Savaşın birey psikolojisi üzerindeki yıkıcı etkisini bu görüşmeler sonucunda daha iyi kavramıştı. Savaşı duymakla içinde olmak arasında hesap edilemez bir fark olduğunu ve bu yüzden de toplumların önceliğinin her daim barış olduğunu ölene dek söylemeye devam etti.

Ulusların birbirlerini katletmeleri, ulaşmak için binlerce yıl harcanmış olan bilime, teknolojiye ve sanata zarar vermekten başka hiçbir şeye yaramayacaktı. Bunun örnekleri tarih boyunca vardı ve bundan ders çıkarılmadığını görmek onu dehşete düşürüyordu.

Freud’un üzerinde durduğu bir diğer konu da devlet ve bireydi. Devlet açısından kabul edilebilir davranışlar ile bireyden istenen davranışlar arasındaki derin uçurumun üzerine çok sıkça eğilmişti. Bu devasa uçuruma ikisinden birinin ya da ikisinin birden eninde sonunda düşeceğini söylüyordu.

Freud devletin, bireyden tam itaat isteyerek kendi sansürünü uyguladığını ve insanlara birer çocukmuş gibi muamele göstererek onlar üzerinde tam bir tahakküm kurmak istediğini söylüyordu.

Savaşın Freud üzerinde bıraktığı bir diğer önemli etki ise, insanların ölmeye yönelik tutumları olmuştu. Savaştan önce ölüm sanki hiç yokmuş gibi davranan insanlar, savaşlar patlak verdiğinde bunu adeta gündelik yaşamlarının bir parçası gibi kabul etmişlerdi. Bu durum insanları, ölüm hakkında hiçbir kaygının olmadığı ilkel bir anlayışa geriletmişti. Bir anlamda, savaş döneminde insanlar, medeniyet öncesi bir ilkelliğe hapsoluyorlardı. Bu durumun ortaya çıkardığı en çarpıcı şey, insanların, ilkel yanlarını hep muhafaza ettiğiydi.

Freud savaşın ancak bütün çatışmaları doğru biçimde çözüme kavuşturabilecek merkezi bir otoritenin kurulmasıyla önlenebileceğini savunuyordu.